% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[alt]{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=02,titre={TD02}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD02 - Numération, logique (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\smallskip]%exo1
\begin{enumerate}
	\item On convertit $b = 236$ en binaire (divisions successives par 2 ou extraction des puissances) : $b=1110\,1100_2$.
	\item Par l'expression polynomiale, $c = 3AB_{16} = 3 \times 16^2 + 10 \times 16 + 11 = \num{\inteval{3*16*16+10*16+11}}_{10}$.
	\item On convertit $d = \num{1353}$ grâce aux divisions successives par 16 : $d=\num{1353}=549_{16}$.
	\item On a $a = 100\,1101_2 = 2^6 + 2^3 + 2^2 + 1 = 77_{10}$.
	\item Par conversion directe : $e=A9F_{16} = 1010\,1001\,1111_{2}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\smallskip]%exo2
\begin{enumerate}
	\item On a $110\,1101 = 2^6 + 2^5 + 2^3 + 2^2 + 1 = 109$. De ce fait la lettre cherchée est donc « m ».
	\item La lettre \og j \fg{} est associé à 106, et $106 = 110\,1010$. Le codage ASCII de la lettre « j » est ainsi $110\,1010_2$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\smallskip]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Compléter les tables de vérité des opérateurs $\land$ (et), $\lor$ (ou), $\ssi$ (équivalent) et $\Rightarrow$ (implique)  :
	\begin{center}
		\begin{tblr}{stretch=1.5,colspec={Q[m,c,0.6cm]Q[m,c,0.6cm]Q[1.5cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
			$P$&$Q$&$P \land Q$ \\
			V & V & V\\
			V & F & F\\
			F & V & F\\
			F & F & F\\
		\end{tblr}
		\hspace{0.25cm}
		\begin{tblr}{stretch=1.5,colspec={Q[m,c,0.6cm]Q[m,c,0.6cm]Q[1.5cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
			$P$&$Q$&$P \lor Q$ 	\\
			V & V & V\\
			V & F & V\\
			F & V & V\\
			F & F & F\\
		\end{tblr}
		\hspace{0.25cm}
		\begin{tblr}{stretch=1.5,colspec={Q[m,c,0.6cm]Q[m,c,0.6cm]Q[1.5cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
			$P$&$Q$&$P \ssi Q$ 	\\
			V & V & V\\
			V & F & F\\ 
			F & V & F\\ 
			F & F & V\\
		\end{tblr}
		\hspace{0.25cm}
		\begin{tblr}{stretch=1.5,colspec={Q[m,c,0.6cm]Q[m,c,0.6cm]Q[1.5cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
			$P$&$Q$&$P \Rightarrow Q$ 	\\
			V & V & V\\
			V & F & F\\ 
			F & V & V\\ 
			F & F & V\\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item Soient P et Q deux propositions
	\begin{enumerate}
		\item On complète la table de vérité :
		\begin{center}
			\begin{tblr}{stretch=1.5,width=12cm,colspec={Q[0.6cm,c,m]Q[0.6cm,c,m]*{4}{X[m,c]}},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
				$P$&$Q$&$\overline{P}$&$\overline{P}\land Q$&$P \lor (\overline{P} \land Q)$ & $P \lor Q$ \\
				V&V&F&F&V&V \\
				V&F&F&F&V&V \\
				F&V&V&V&V&V \\
				F&F&V&F&F&F \\
			\end{tblr}
		\end{center}
		
		Les deux dernières colonnes étant identiques, on en déduit que les propositions $P \lor (\overline{P} \land Q)$ et $P \lor Q$ sont équivalentes.
		\item On complète la table de vérité :
		
		\begin{center}
			\begin{tblr}{stretch=1.5,colspec={*{2}{Q[0.6cm,c,m]}*{2}{Q[1.5cm,m,c]}Q[3cm,c,m]Q[3cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
				$P$ & $Q$ & $P \ssi Q$ & $P \Rightarrow Q$ & $Q \Rightarrow P$ & $(P \Rightarrow Q) \land (Q \Rightarrow P)$ \\
				V&V&V&V&V&V \\
				V&F&F&F&V&F \\
				F&V&F&V&F&F \\
				F&F&V&V&F&V \\
			\end{tblr}
		\end{center}
		
		Les colonnes \textcircled{3} et \textcircled{6} étant identiques, on en déduit que les propositions $P \ssi Q$ et $(P \Rightarrow Q) \land (Q \Rightarrow P)$ sont équivalentes.
	\end{enumerate}
	\item Grâce aux lois de De Morgan :
	\begin{enumerate}
		\item \og ($x$ est divisible par 7) ou ($x$ est divisible par 11) \fg{} a pour contraire \og ($x$ n'est pas divisible par 7) et ($x$ n'est pas divisible par 11) \fg.
		\item \og ($n$ est un nombre premier) et ($n$ est impair) \fg{} a pour contraire \og ($n$ n'est pas un nombre premier) ou ($n$ est pair) \fg.
	\end{enumerate}
	\item Avec la proposition $T$ : \og (Le triangle ABC est rectangle en A) $\Rightarrow$ ($AB^2+AC^2=BC^2$) \fg{}
	\begin{enumerate}
		\item La contraposée d'une proposition $P \Rightarrow Q$ est $\overline{Q} \Rightarrow \overline{P}$.
		
		Dans notre cas, on obtient \og ($AB^2+AC^2 \neq BC^2$) $\Rightarrow$ (Le triangle ABC n'est pas rectangle en A) \fg.
		\item La réciproque d'une proposition $P \Rightarrow Q$ est $Q \Rightarrow P$.
		
		Dans notre cas, on obtient \og ($AB^2+AC^2 = BC^2$) $\Rightarrow$ (Le triangle ABC est rectangle en A) \fg.
		\item La négation d'une proposition $P \Rightarrow Q$ est $P \land \overline{Q}$.
		
		Dans notre cas, on obtient \og (Le triangle ABC est rectangle en A) $\land$ ($AB^2+AC^2 \neq BC^2$) \fg.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo4
\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
(1+1 == 2) and (2**2 == 4)
not(4 <= 5)
(14%2 == 0) or (14%3 == 0)
(7*3+4 == 24) == (7*4+3 == 25)
not(True and False)
age = 32
(age >= 35) and (age < 31)
age%6 != 0
bin(45)
hex(70)
0xAB
hex(0b11111111)
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\end{document}